---
title : "Persamaan Eksponen Sederhana"
description : Persamaan eksponen sederhana maksudnya persamaan yang hanya menyamakan nilai basisnya dan langsung bisa menentukan penyelesaiannya. Dari berbagai bentuk persamaan eksponen yang ada, cara penyelesaiannya bergantung pada bentuknya.
date : 2021-08-31T20:01:26+07:00
featured : false
draft : false
comment : true
toc : true
reward : true
keywords : 
  - matematika
  - eksponen
  - aljabar
  - Persamaan Eksponen
  - Persamaan eksponen sederhana
kategori : 
  - Aljabar
topik :
  - Eksponen
  - Fungsi Eksponen
  - Fungsi Logaritma
  - Persamaan Eksponen
seri : 
  - Matematika SMA
images : 
  - images/matsma/persamaan-eksponen.png
cover : 
  - images/cover/cover-eksponen.png
---

Setelah kita mempelajari tentang fungsi eksponen, sekarang pembahasan akan diperluas tentang persamaan eksponen dan pertidaksamaan eksponen. Persamaan eksponen adalah persamaan yang eksponennya (pangkatnya) memuat perubah x atau persamaan yang bilangan pokoknya memuat perubah x. Persamaan eksponen itu sendiri ada dua bentuk, yaitu persamaan eksponen sederhana dan persamaan eksponen lanjut. 

Persamaan eksponen sederhana maksudnya persamaan yang hanya menyamakan nilai basisnya dan langsung bisa menentukan penyelesaiannya. Dari berbagai bentuk persamaan eksponen yang ada, cara penyelesaiannya bergantung pada bentuknya.

## Persamaan bentuk ${{a}^{f(x)}}={{a}^{p}}$

Penyelesaian persamaan berbentuk ${{a}^{f(x)}}={{a}^{p}}$ mengikuti aturan berikut :
{{< alert "Jika $${{a}^{f(x)}}={{a}^{p}}$$ dimana a > 0 dan a ≠ 1, maka $$f(x)=p$$" "info" >}}

### Contoh
Tentukan himpunan penyelesaian dari
1)	${{3}^{2x-3}}=27$
2)	${{25.5}^{2x-4}}=1$

**Alternatif Penyelesaian**

1)	${{3}^{2x-3}}=27$

    $\Leftrightarrow {{3}^{2x-3}}={{3}^{3}}$
    
    Maka 
    
    $2x-3=3$
    
    $\Leftrightarrow  2x=6 \newline \Leftrightarrow  x=3$

    Jadi himpunan penyelesaiannya adalah {3}
2)	${{25.5}^{2x-4}}=1$

    $\Leftrightarrow {{5}^{2}}{{.5}^{2x-6}}={{5}^{0}} \newline 
    \Leftrightarrow {{5}^{2x-4}}={{5}^{0}} $

    Maka 
    
    $2x-4=0$

    $\Leftrightarrow 2x=4 \newline \Leftrightarrow x=2$

    Jadi himpunan penyelesaiannya adalah {2}

## Persamaan Bentuk ${{a}^{f(x)}}={{a}^{g(x)}}$
Penyelesaian persamaan berbentuk ${{a}^{f(x)}}={{a}^{g(x)}}$ mengikuti aturan berikut :

{{< alert "Jika $${{a}^{f(x)}}={{a}^{g(x)}}$$ dimana $a > 0$ dan $a ≠ 1$, maka $$f(x)=g(x)$$" "info" >}}

### Contoh

Tentukan himpunan penyelesaian dari
1)	${{8}^{2x-3}}={{128}^{x-3}}$
2)	${{9}^{x-3}}=\sqrt{{{27}^{x+3}}}$
3)	${{5}^{{{x}^{2}}+7x+42}}={{25}^{12-x}}$

**Alternatif Penyelesaian**

1)	${{8}^{2x-3}}={{128}^{x-3}}$

    $\Leftrightarrow {{\left( {{2}^{3}} \right)}^{2x-3}}={{\left( {{2}^{7}} \right)}^{x-3}} \newline \Leftrightarrow {{2}^{6x-9}}={{2}^{7x-21}}$

    Maka 
    
    $6x-9=7x-21$

    $\Leftrightarrow 7x-6x=21-9 \newline \Leftrightarrow x=12 $
    
    Jadi himpunan penyelesaiannya adalah {12}
2)	${{9}^{x-3}}=\sqrt{{{27}^{x+3}}}$  
    $\Leftrightarrow {{\left( {{3}^{2}} \right)}^{x-3}}={{\left( {{\left( {{3}^{3}} \right)}^{x+3}} \right)}^{\frac{1}{2}}} \newline \Leftrightarrow {{3}^{2x-6}}={{\left( {{3}^{3x+9}} \right)}^{\frac{1}{2}}} \newline \Leftrightarrow  {{3}^{2x-6}}={{3}^{\frac{3x+9}{2}}}$

    Maka 

    $2x-6=\frac{3x+9}{2} \newline \Leftrightarrow 4x-12=3x+9 \newline \Leftrightarrow 4x-3x=9+12 \newline \Leftrightarrow  x=21$

    Jadi himpunan penyelesaiannya adalah {21}
3)	${{5}^{{{x}^{2}}+7x+42}}={{25}^{12-x}}$
    
    $\Leftrightarrow {{5}^{{{x}^{2}}+7x+42}}={{\left( {{5}^{2}} \right)}^{12-x}} \newline \Leftrightarrow {{5}^{{{x}^{2}}+7x+42}}={{5}^{24-2x}}$

    Maka 
    ${{x}^{2}}+7x+42=24-2x \newline \Leftrightarrow {{x}^{2}}+9x+18=0 \newline \Leftrightarrow (x+6)(x+3)=0 $
    
    $x=-6$ atau $x=-3$
    
    Jadi himpunan penyelesaiannya adalah {-6,-3}.
