---
title : "Persamaan Eksponen Lanjut"
description : Persamaan eksponen lanjut. Dari berbagai bentuk persamaan eksponen yang ada, cara penyelesaiannya bergantung pada bentuknya.
date : 2021-08-31T20:07:26+07:00
featured : false
draft : false
comment : true
toc : true
reward : true
keywords : 
  - matematika
  - eksponen
  - aljabar
  - Persamaan Eksponen
  - Persamaan eksponen lanjut
kategori : 
  - Aljabar
topik :
  - Eksponen
  - Fungsi Eksponen
  - Fungsi Logaritma
  - Persamaan Eksponen
seri : 
  - Matematika SMA
images : 
  - images/matsma/persamaan-eksponen.png
cover : 
  - images/cover/cover-eksponen.png
---

## Persamaan eksponen lanjut. 
### Persamaan Bentuk ${{a}^{f(x)}}={{b}^{f(x)}}$
Penyelesaian persamaan berbentuk ${{a}^{f(x)}}={{b}^{f(x)}}$ mengikuti aturan berikut :
{{< alert "Jika $${{a}^{f(x)}}={{b}^{f(x)}}$$ dimana a > 0 ,b > 0 dan a ≠ 1, b ≠ 1, maka $$f(x)=0$$" >}}

**Contoh**

Tentukan himpunan penyelesaian dari

1)	${{6}^{{{x}^{2}}-5x+6}}={{7}^{{{x}^{2}}-5x+6}}$
2)	${{7}^{8}}{{.3}^{{{x}^{2}}-8}}={{3}^{2x}}{{.7}^{{{x}^{2}}-2x}}$

**Alternatif Penyelesaian**
1)	${{6}^{{{x}^{2}}-5x+6}}={{7}^{{{x}^{2}}-5x+6}}$
    
    Maka 
    
    ${{x}^{2}}-5x+6=0 \newline (x-3)(x-2)=0$
    
    $x=3$ atau $x=2$
    
    Jadi himpunan penyelesaiannya adalah {2, 3}
2)	${{7}^{8}}{{.3}^{{{x}^{2}}-8}}={{3}^{2x}}{{.7}^{{{x}^{2}}-2x}}$
    $\frac{{{3}^{{{x}^{2}}-8}}}{{{3}^{2x}}}=\frac{{{7}^{{{x}^{2}}-2x}}}{{{7}^{8}}} \newline  {{3}^{{{x}^{2}}-2x-8}}={{7}^{{{x}^{2}}-2x-8}}$

    Maka 
    
    ${{x}^{2}}-2x-8=0 \newline (x+2)(x-4)=0$
    
    $x=-2$ atau $x=4$
    
    Jadi himpunan penyelesaiannya adalah {-2, 4}
### Persamaan Bentuk ${{\left[ h(x) \right]}^{f(x)}}={{\left[ h(x) \right]}^{g(x)}}$

Penyelesaian persamaan berbentuk ${{\left[ h(x) \right]}^{f(x)}}={{\left[ h(x) \right]}^{g(x)}}$ mempunyai beberapa kemungkinan:
1)	Persamaan berlaku jika pangkatnya sama atau g(x) = h(x), dengan syarat untuk bilangan pokok = 0, pangkat bernilai positif, atau untuk h(x) = 0 maka f(x) dan g(x) bernilai positif.
2)	Persamaan berlaku untuk bilangan pokok = 1 atau h(x) = 1
3)	Persamaan berlaku untuk bilangan pokok = 0 atau h(x) = 0, dengan syarat g(x) dan h(x) bernilai positif.
4)	Persamaan berlaku untuk bilangan pokok = −1, dengan syarat f(x) dan g(x) bernilai genap atau f(x) dan g(x) bernilai ganjil.

**Contoh**

Tentukan himpunan penyelesaian dari 
1)	${{\left( 2x-5 \right)}^{4x+3}}={{\left( 2x-5 \right)}^{2x-7}}$
2)	${{\left( 3x-10 \right)}^{{{x}^{2}}}}={{\left( 3x-10 \right)}^{{{x}^{2}}}}$

**Alternatif Penyelesaian**
1)	${{\left( 2x-5 \right)}^{4x+3}}={{\left( 2x-5 \right)}^{2x-7}}$

    $h(x)=2x-5 \newline f(x)=4x+3 \newline g(x)=2x-7$

    1.	Kemungkinan 1: 
        
        ${{\left[ h(x) \right]}^{f(x)}}={{\left[ h(x) \right]}^{g(x)}}\Rightarrow f(x)=g(x)$
        
        $4x+3=2x-7$
        
        $ 2x=-10 \newline x=-5 \newline $
    2.	Kemungkinan 2: 
    
        ${{\left[ h(x) \right]}^{f(x)}}={{\left[ h(x) \right]}^{g(x)}}\Rightarrow h(x)=1$
        
        $2x-5=1 \newline 2x=6 \newline  x=3 $
    3.	Kemungkinan 3: 
        
        ${{\left[ h(x) \right]}^{f(x)}}={{\left[ h(x) \right]}^{g(x)}}\Rightarrow h(x)=0$
        \
        asal f(x) dan g(x) positif
        
        $2x-5=0 \newline 2x=5 \newline x=\frac{5}{2} $
        
        Cek apakah f(x) dan g(x) positif
        
        $f(x)=4x+3 \newline f\left( \frac{5}{2} \right)=4\left( \frac{5}{2} \right)+3=13>0 \newline g(x)=2x-7 \newline g\left( \frac{5}{2} \right)=2\left( \frac{5}{2} \right)-7=-2<0 \newline$

        Karena g(x)<0 (bernilai negatif) maka $x=\frac{5}{2}$ tidak memenuhi

    4.	Kemungkinan 4: 
        \
        ${{\left[ h(x) \right]}^{f(x)}}={{\left[ h(x) \right]}^{g(x)}}\Rightarrow h(x)=-1$
        \
        asal f(x) dan g(x) keduanya genap atau keduanya ganjil
        
        $ 2x-5=-1 \newline  2x=4 \newline x=2$

        Cek apakah f(x) dan g(x) keduanya genap atau keduanya ganjil
        
        $f(x)=4x+3 \newline f\left( 2 \right)=4\left( 2 \right)+3=11\text{ (ganjil)} \newline g(x)=2x-7 \newline g\left( 2 \right)=2\left( 2 \right)-7=-3\text{ (ganjil)}$
        \
        Karena f(x) dan g(x) keduanya ganjil maka $x=2$ memenuhi

    Jadi, himpunan penyelesainnya adalah $\{ -5,2,3 \}$

2)	${{\left( 3x-10 \right)}^{{{x}^{2}}}}={{\left( 3x-10 \right)}^{2x}}$
    1.	${{\left[ h(x) \right]}^{f(x)}}={{\left[ h(x) \right]}^{g(x)}}\Rightarrow f(x)=g(x)$   
        ${{x}^{2}}=2x$  
        ${{x}^{2}}-2x=0 \newline x(x-2)=0 $  
        $x=0$ atau $x=2$
    2.	${{\left[ h(x) \right]}^{f(x)}}={{\left[ h(x) \right]}^{g(x)}}\Rightarrow h(x)=1$  
        $ 3x-10=1 \newline 3x=11 \newline  x=\frac{11}{3} $
    3.	${{\left[ h(x) \right]}^{f(x)}}={{\left[ h(x) \right]}^{g(x)}}\Rightarrow h(x)=0$  
        asal f(x) dan g(x) positif  
        $ 3x-10=0 \newline  3x=10 \newline  x=\frac{10}{3} \newline $
        
        Cek apakah f(x) dan g(x) positif  
        $ f\left( \frac{10}{3} \right)={{\left( \frac{10}{3} \right)}^{2}}>0 \newline g\left( \frac{10}{3} \right)=2\left( \frac{10}{3} \right)>0$

        Karena f(x) dan g(x) keduanya positif maka $x=\frac{10}{3}$ memenuhi
    4.	${{\left[ h(x) \right]}^{f(x)}}={{\left[ h(x) \right]}^{g(x)}}\Rightarrow h(x)=-1$asal f(x) dan g(x) keduanya genap atau keduanya ganjil

        \\begin{align}
          & 3x-10=-1 \newline 
        & 3x=9 \newline 
        & x=3 \newline 
        \end{align}

        Cek apakah f(x) dan g(x) keduanya genap atau keduanya ganjil
        
        \\begin{align}
          & f(x)={{x}^{2}} \newline 
        & f\left( 3 \right)={{3}^{2}}=9\text{ (ganjil)} \newline 
        & g(x)=2x \newline 
        & g\left( 3 \right)=2(3)=6\text{ (genap)} \newline 
        \end{align}

        Karena f(x) ganjil dan g(x) genap maka $x=3$ tidak memenuhi

        Jadi, himpunan penyelesainnya adalah $ 0,2,3,\frac{10}{3},\frac{11}{3} $

### Persamaan Bentuk $A{{\left[ {{a}^{f(x)}} \right]}^{2}}+B\left[ {{a}^{f(x)}} \right]+C=0$
Untuk menyelesaikan persamaan di atas, dilakukan dengan cara mengubah persamaan tersebut ke bentuk persamaan kuadrat. Dengan memisalkan ${{a}^{f(x)}}=p$, maka persamaan di atas dapat diubah menjadi persamaan kuadrat $A{{p}^{2}}+Bp+C=0$.

**Contoh**
Tentukan himpunan penyelesaian dari 
1)	${{2}^{2x}}-{{3.2}^{x+2}}+32=0$
2)	${{4}^{x+2}}+{{15.2}^{x}}-1=0$

**Alternatif Penyelesaian**  
1)	${{2}^{2x}}-{{3.2}^{x+2}}+32=0$  
    \\begin{align}
      & {{\left( {{2}^{x}} \right)}^{2}}-3\left( {{2}^{x}} \right){{2}^{2}}+32=0 \newline 
    & {{\left( {{2}^{x}} \right)}^{2}}-12\left( {{2}^{x}} \right)+32=0 \newline 
    \end{align}
    Misalkan ${{2}^{x}}=p$, maka
    \\begin{align}
      & {{p}^{2}}-12p+32=0 \newline 
    & (p-8)(p-4)=0 \newline 
    \end{align} 

    $p=8$ atau $p=4$ 

    Untuk $p=8\Rightarrow {{2}^{x}}=8$ 

    \\begin{align}
      & {{2}^{x}}={{2}^{3}} \newline 
    & x=3 \newline 
    \end{align}	
    
    Untuk $p=4\Rightarrow {{2}^{x}}=4$
    
    \\begin{align}
      & {{2}^{x}}={{2}^{2}} \newline 
    & x=2 \newline 
    \end{align}

    Jadi, himpunan penyelesainnya adalah  $\{2,3\}$
2)	${{4}^{x+2}}+{{15.2}^{x}}-1=0$  
    \\begin{align}
      & {{4}^{x}}{{.4}^{2}}+{{15.2}^{x}}-1=0 \newline 
    & {{16.2}^{2x}}+{{15.2}^{x}}-1=0 \newline 
    & 16{{\left( {{2}^{x}} \right)}^{2}}+15\left( {{2}^{x}} \right)-1=0 \newline 
    \end{align}
    
    Misalkan ${{2}^{x}}=p$, maka
    
    \\begin{align}
      & 16{{p}^{2}}+15p-1=0 \newline 
    & (16p-1)(p+1)=0 \newline 
    \end{align}

    $p=\frac{1}{16}$ atau $p=-1$

    Untuk $p=\frac{1}{16}\Rightarrow {{2}^{x}}=\frac{1}{16}$

    \\begin{align}
      & {{2}^{x}}={{2}^{-4}} \newline 
    & x=-4 \newline 
    \end{align}

    Untuk $p=-1\Rightarrow {{2}^{x}}=-1$ tidak mungkin karena bilangan positif dipangkatkan berapapun hasilnya juga positif

    Jadi, himpunan penyelesainnya adalah {-4}.
